\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbase} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !


\ordi{fixe} %pour fichier image
%\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
%\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{1} %compteur de chapitre

\ifportable

\graphicspath{{C:/Users/Thomas/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi
\iffixe
\graphicspath{{C:/Users/Thom/Documents/latex nas/images/}} %chemin du fichier image
\fi

%\author{TP}
\author{DS 2} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Quantité de matière}

\begin{center}

\thispagestyle{empty}

\begin{tcolorbox}[arc=1ex,  colframe=orange, colback=orange!5!white]


Données numériques et formules :
\begin{itemize}
\item  $n=\dfrac{m}{M}$ pour une espèce solide
\item  $n=c \times V$ avec $c$ la concentration en \si{\mol\per\liter} pour des solutions
\item  $n=\dfrac{V}{V_M}$ pour des gaz avec $V_M=\SI{24}{\liter\per\mol}$
\item $M_{Fe} = \SI{55.8}{\gram\per\mol}$
\end{itemize}
\end{tcolorbox}
\end{center}

\textbf{Fer dans de l'acide}
\vspace{0.1cm}

On plonge un morceau de fer pur de masse $m=\SI{2.58}{\gram}$ dans un bain d'acide chlorhydrique avec $V=\SI{50.0}{\milli\liter}$ de concentration $c=\SI{2.00}{\mol\per\liter}$.
\vspace{0.5cm}

L'acide est composé d'ions \chemfig{H^{+}} qui attaquent le fer pour former un dégagement de dihydrogène et le fer finit par disparaître entièrement. La réaction support est :
\begin{center}
{\Large $\chemfig{H^{+}} + \chemfig{Fe} \to \chemfig{H_2} + \chemfig{Fe^{2+}}$}
\end{center}

\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item La réaction est-elle équilibrée ? Justifier en la corrigeant si nécessaire.
\item Calculer la quantité de matière $n_1$ de fer introduite.
\item Montrer que la quantité $n_2$ d'acide présente dans le bain est de $\SI{0.100}{\mol}$.
\item Donner, en justifiant, le réactif limitant de cette réaction chimique.
\item Écrire un tableau d'avancement pour cette réaction chimique.
\item En utilisant les résultats précédents, déterminer la valeur de $x_{max}$, avancement final de cette réaction.
\item Vérifier avec le tableau qu'on peut exprimer le volume formé en dihydrogène comme $V_4 = x_{max} \times V_M$
\item Calculer le volume de dihydrogène formé pendant la réaction. On donnera le résultat en litres.
\item Calculer la quantité de matière restante d'acide chlorhydrique à la fin de la réaction.
\end{enumerate}

\newpage

\begin{center}
\textbf{Correction}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

La réaction n'est pas équilibrée :

\begin{center}
{\Large $2\chemfig{H^{+}} + \chemfig{Fe} \to \chemfig{H_2} + \chemfig{Fe^{2+}}$}
\end{center}
\vspace{0.5cm}

Calcul des quantité de matière : 
\begin{itemize}
\item $n_1= \dfrac{2.58}{55.8}=\SI{4.62e-2}{\mol}$
\item $n_2= 2.00 \times 50.0\times10^{-3} = \SI{0.100}{\mol}$
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

Le réactif limitant est le fer : il est écrit qu'il disparait entièrement.
\vspace{0.5cm}

Tableau d'avancement :
\vspace{0.2cm}

\begin{tabularx}{\textwidth}{|C|C|C|C|C|}
\hline
& 2\chemfig{H^{+}} & \chemfig{Fe} & \chemfig{Fe^{2+}} & \chemfig{H_2} \crh
Etat initial &  $n_2$ & $n_1$ & 0 & 0 \crh
Etat final & $n_2 - 2x_{max} $ & $ n_1 - x_{max} = 0 $ & $x_{max} $& $x_{max}$ \crh

\end{tabularx}
\vspace{0.3cm}

Calcul de $x_{max}$ : le fer est limitant, on a donc $n_1 - x_{max} = 0 \implies x_{max} = n_1 = \SI{4.62e-2}{\mol}$

\vspace{0.3cm}

Il se forme pendant la réaction $x_{max}$ de gaz d'après le tableau, ce qui donne $V= n \times V_M = x_{max} \times V_M$ ce qui est la formule demandée.\\
Application numérique : $V=4.62\times 10^{-2} \times 24 = \SI{1.11}{\liter}$
\vspace{0.3cm}

Il reste dans le bain une quantité $n=n_2- 2x_{max} = 0.100 - 2\times 4.62 \times 10^{-2} = \SI{7.53e-3}{\mol}$

\end{document}